% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[%
	classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=ALGO EXOS~,numdoc=02,mois=Octobre,titre={Fonctions - Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers

\begin{document}

\begin{python}
from random import randint

def produit(m, n) :
	return m*n

def echange(m, n) :
	return n, m

def deux_des() :
	return randint(1,6), randint(1, 6)

def conv_duree(s) :
	heures = s // 3600
	reste = s % 3600
	minutes = reste // 60
	secondes = reste % 60
	print(f"{heures} heures, {minutes} minutes et {secondes} secondes.")

def prix(nb) :
	return 7*nb
	
def conversion(nb) :
	livres = nb // 240
	reste = nb % 240
	shillings = reste // 12
	pences = reste % 12
	return livres, shillings, pences

def exe() :
	nbj = 38
	print(f"Saisir un nombre de journaux : {nbj}")
	print(f"Le prix à payer pour les {nbj} journaux est de {prix(nbj)} pences,")
	print(f"ce qui fait {conversion(prix(nbj))} livres, shillings et pences.")
\end{python}

\pagestyle{fancy}

\part{CH02 - Fonctions et procédures - Exercices}

\medskip

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Pour se tester},CodeDebut=\smallskip]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Qu'est une fonction ?
	\item Comment définit-on une fonction ?
	\item Comment fait-on appel à une fonction ?
	\item Quelle est la différence entre procédure et fonction ?
	\item Comment fait-on appel à une procédure ?
	\item Qu'est une variable locale ? Qu'est ce qui la caractérise ?
	\item Comment importe-t-on un module ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Traduire en \calgpython{} la fonction donnée ci-dessous en \calg{pseudo-code} :

\begin{PseudoCodeAlt}[Couleur,Largeur=12cm]{center}
Fonction  : double(nombre) :
Variables : nombre, double_du_nombre
Debut Fonction
	double_du_nombre = 2*nombre
	Retourner double_du_nombre
Fin Fonction
\end{PseudoCodeAlt}
	\item Tester la fonction \calgpython{} en ajoutant au programme deux \textbf{appels} à la fonction.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo3
Le programme \calgpython{} ci-dessous tente de définir une fonction prenant en paramètre trois
nombres et retournant la moyenne de ces nombres, puis de faire appel à cette fonction.

Ce programme contient plusieurs erreurs.

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=12cm,Alignement=center]{}
def moyenne(nb1, nb2, nb3) :
	nb1 = 1
	nb2 = 2
	nb3 = 3
	moy = 1 + 2 + 3 / 3

moyenne(10, 9, 11)
print(moy)
\end{CodePiton}

Reproduire le programme, puis corriger les erreurs en testant autant que nécessaire.
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo4
Écrire en \calg{pseudo-code} et en \calgpython{} une fonction \calg{produit} prenant en paramètres d'entrée deux nombres entiers et retournant leur produit.

\begin{ConsolePiton}<Largeur=12cm,Alignement=center>{}
produit(6, 7)
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo5
Écrire en \calg{pseudo-code} et en \calgpython{} une fonction \calg{echange} prenant en paramètres d'entrée deux nombres entiers et retournant ces entiers dans l'ordre inverse.

\begin{ConsolePiton}<Largeur=12cm,Alignement=center>{}
echange(12, 98)
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo6
Écrire en \calgpython{} une fonction \calg{deux\_des}, sans paramètre, qui retourne deux entiers \textbf{aléatoires} entre 1 et 6.

\begin{ConsolePiton}<Largeur=12cm,Alignement=center>{}
deux_des()
deux_des()
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo7
Écrire en \calg{pseudo-code} et en \calgpython{} une procédure \calg{conv\_duree} prenant en paramètre une durée en secondes puis affichant cette même durée en heures, minutes et secondes.

\begin{ConsolePiton}<Largeur=12cm,Alignement=center>{}
conv_duree(7422)
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo8
Jusqu'en 1971, une livre (monnaie anglaise) était divisée en 20 shillings, et chaque shilling était lui-même divisé en 12 pences. Dans la suite, on s'intéresse à un libraire londonien de 1970, vendant des journaux à 7 pences chacun.

\begin{enumerate}
	\item Écrire en \calgpython{} une fonction \cpy{prix} qui :
	
	\begin{itemize}
		\item prend en paramètre un nombre de journaux,
		\item retourne le prix de ces journaux.
	\end{itemize}
	
	\begin{ConsolePiton}<Largeur=12cm,Alignement=center>{}
		prix(6)
	\end{ConsolePiton}
	\item À combien de pences correspond une livre ?
	\item Écrire en \calgpython{} une fonction \cpy{conversion} qui :
	
	\begin{itemize}
		\item prend en paramètre une somme en pences,
		\item retourne les nombres de livres, de shillings et de pences qui constituent cette somme.
	\end{itemize}
	
	\begin{ConsolePiton}<Largeur=12cm,Alignement=center>{}
		conversion(267)
	\end{ConsolePiton}
	\item Écrire en \calgpython{} un algorithme qui :
	
	\begin{itemize}
		\item demande de saisir un nombre de journaux,
		\item calcule/affiche la somme à payer pour ces journaux, d'abord en pences, puis en livres/shillings/pences.
	\end{itemize}
	
	\begin{ConsolePiton}<Largeur=12cm,Alignement=center>{}
		exe()
	\end{ConsolePiton}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}